\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}


% Pour pouvoir utiliser les accents directement dans LaTeX, sans utiliser les commandes \'
%\usepackage[latin1]{inputenc} % entree 8 bits iso-latin1
\usepackage[utf8]{inputenc} % entree 8 bits utf8, fonctionne avec MikTeX sur Windows.
\usepackage[T1]{fontenc}      % encodage 8 bits des fontes utilisees

% Pour agrandir les marges
\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}
\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

\makeatletter\renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}


\begin{document}
\selectlanguage{frenchb} 
\title{GLO-7021 Introduction à la robotique mobile \\ Résumé de {\bf Estimation of Pointing Poses for Visual Instructing Mobile Robots under Real World Conditions}\\ Cerbère}
\date{20 novembre 2013 à 23h55}
\author{Gabriel Massicotte(gamas22)
		\and Patrick Brouillette(pabro77)
		\and Ulysse Côté Allard (ulcoa)
		\and Mensouri Mohamed(momen10)}
\maketitle
\vspace{2px}

La plate-forme Horos est utilisée pour tester l'algorithme présenté dans l'article. Cette plate-forme est basée sur Pioneer II d'ActivMedia à laquelle ont été ajoutés :
\begin{enumerate}
	\item un pc Pentium M muni d'un logiciel de reconnaissance vocale et de synthèse vocale
	\item un capteur laser Sick,
	\item un anneau de détecteurs sonores
	\item une tête supportant :
		\begin{enumerate}
			\item une caméra omnidirectionnelle
			\item une caméra munie d'un téléobjectif 
			\item une caméra grand angle.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}\vspace{10px}

L'algorithme présenté a été inspiré par le besoin d'un système permettant un contrôle plus intuitif des robots et plus direct. Aussi, dans le but de permettre une meilleure disponibilité du système développé, l'équipe a choisi d'utiliser une seule caméra de faible coût afin de réduire le plus possible le coût total du système. Ainsi, le système présenté est donc essentiellement basé sur des algorithmes de vision monoculaire.\vspace{10px}\\
Le système a pour tâche de trouver la coordonnée pointée par une personne en coordonnées polaires centrées par rapport à la personne servant d'utilisateur. Pour ce faire, il utilise un module de détection du visage et un module de suivi de personnes afin de récupérer l'orientation de l'utilisateur et sa distance par rapport au robot. Le module se sert ensuite de ces caractéristiques afin de déterminer la position pointée. Cette position est ensuite transférée dans l'espace globale du robot qui est représenté en coordonnées cartésiennes.\vspace{10px}\\
Le calcul de cette position pointée est effectué par un réseau de neurones ayant été entraîné sur 1710 images de 19 personnes différentes qui ont pointé l'ensemble des positions telles que vue dans la figure \ref{Coords}. Le module a, par la suite, été testé sur des images équivalentes de 7 autres personnes pour un total de 630 images.\vspace{10px}\\

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
   \begin{tabular}{c}
     \includegraphics[width=.80\textwidth]{CoordHoros.png} 
   \end{tabular}
  \end{center}
 \vspace{-0.3in}
  \caption{Système de coordonnées utilisé.}
  \label{Coords}
 \end{figure}
 
Les résultats obtenus suite à ce test ont ensuite été comparés à ceux de personnes ayant subi le même test, ce qui a montré une précision similaire à celle des sujets testés pour cette méthode lorsque l'image de fond est soustraite, qu'un filtre de Gabor est appliqué et qu'on élimine les solutions potentielles ayant un discriminant trop faible.\vspace{10px}\\
Une fois la position pointée déterminée, il est ensuite possible à un système de navigation quelconque de récupérer cette position et de s'y diriger tout en évitant les obstacles sur son chemin.\vspace{10px}\\
Contrairement au système décrit dans l'article précédemment présenté, notre système sera muni d'une Kinect pour déterminer la position de la personne, l'orientation de son bras et la position que cette personne pointe. Ainsi, nous espérons être en mesure d'obtenir des résultats plus précis que le système ci-haut présenté ou du moins obtenir un résultat s'appliquant à un espace de travail plus vaste.\vspace{20px}\\
Source :
\url{http://ecmr07.informatik.uni-freiburg.de/proceedings/ECMR07_0069.pdf}
\end{document}
